\chapter{Panoramica}

\section{Cos'è un sistema ADAS}

\index{Cos'è un sistema ADAS}

Il continuo progresso tecnologico ha portato, negli ultimi anni, le automobili moderne a diventare veri e propri sistemi elettronici dotati di assistenza alla guida.
Questi ausili elettronici sono indicati con l'acronico ADAS auto (Advanced Driver Assistance Systems) e, nonostante siano stati sviluppati principalmente per tutelare l'incolumità del guidatore e passeggero, con questa sigla si identificano anche tutti quei dispositivi presenti nell'auto per incrementare il comfort di guida.\cite{automobileit}

\section{Sicurezza}
\index{Sicurezza}

Come già accennato l'obiettivo principale di un sistema ADAS è la sicurezza che si tramuta in riduzione del rischio di incidente grazie a diversi sistemi di controllo.
Controlli che vanno dall'avviso di collisione a quelli di velocità.\cite{automobileit}

\section{Perché le ontologie?}
\index{Sicurezza}

Gli attuali veicoli a guida autonoma in fase di sviluppo sono dotati di diversi sensori altamente sensibili come camera, stereo camera, Lidar, and Radar.
Sebbene oggetti e corsie possano essere rilevati utilizzando questi sensori, i veicoli non possono comprendere il significato degli ambienti di guida senza la rappresentazione della conoscenza dei dati.
Pertanto un metodo di rappresentazione della conoscenza comprensibile da una macchina può essere una soluzione più che necessaria per colmare il divario tra gli ambienti di guida rilevati e l'elaborazione della conoscenza.
Le ontologie vengono in aiuto in quanto sono i framework strutturali per la rappresentazione della conoscenza sul mondo o su una parte di esso, che è composto principalmente di concetti (classi) e relazioni (proprietà) tra essi.

\section{Scopo progetto}
\index{Scopo progetto}
Questo progetto si pone diversi obiettivi:
\begin{itemize}
\item studiare, comprendere ed estendere l'ontologia già fornita da \href{http://ri-www.nii.ac.jp/index.html}{Ichise Laboratory};
\item raggiungere il seguente requisito: regolazione velocità al superamento dei limiti di velocità;
\begin{comment}
	\begin{itemize}
		\item regolazione velocità al superamento dei limiti di velocità;
		\item gestione azioni in presenza di semaforo.
	\end{itemize}
\end{comment}
\item utilizzare \href{http://owlapi.sourceforge.net/}{OWL API} mediante linguaggio Java.
\item creare una simulazione dove il veicolo procede con una certa direzione rispettando i limiti di velocit\`a imposti e testare il tutto.
\end{itemize}

\section{Analisi}
\subsection{Regolazione velocità per il rispetto del limite stradale}
\index{Requisito 1}
Con questo requisito si vuole andare a modellare uno scenario in cui lungo la carreggiata il veicolo debba modificare la propria andatura per il rispetto dei limiti di velocità imposti dal regolamento stradale.
Come si potrà notare nel prossimo capitolo (\ref{CarOnto}) un veicolo è in grado di modificare la propria andatura accelerando, decelerando o mantenendo l'andatura. Di conseguenza di vuole sfruttare ciò per modellare uno scenario dove un veicolo possa accelerare fino a una soglia massima che è il limite di velocità imposto, da lì in poi potrà solo procedere a velocità costante o decelerare.

\begin{comment}
\subsection{Gestione azioni in presenza di semaforo}
\index{Requisito 2}
Con questo requisito, invece, si vuole modellare uno scenario in cui il veicolo, dotato di sistema ADAS, si trova ad attraversare un passaggio con presenza semaforica.
In questo caso dovrà compiere azioni differenti a seconda del proprio stato e di quello del semaforo:
\begin{itemize}
	\item se il veicolo è in moto e il semaforo è verde potrà continuare;
	\item se il veicolo è fermo e il semaforo è verde dovrà ripartire;
	\item se il veicolo è in moto e il semaforo è arancione dovrà rallentare;
	\item se il semaforo è rosso dovrà fermarsi.
\end{itemize}
\end{comment}