\chapter{Panoramica}

\section{Cos'è un sistema ADAS}

\index{Cos'è un sistema ADAS}

Il continuo progresso tecnologico ha portato, negli ultimi anni, le automobili moderne in veri e propri sistemi elettronici dotati di assistenza alla guida.
Questi ausili elettronici sono indicati con l'acronico ADAS auto (Advanced Driver Assistance Systems) e, nonostante siano stati sviluppati principalmente per tutelare l'incolumità del guidatore e passeggero, con questa sigla si identificano anche tutti quei dispositivi presenti nell'auto per incrementare il comfort di guida.\cite{automobileit}

\section{Sicurezza}
\index{Sicurezza}

Come già accennato l'obiettivo principale di un sistema ADAS è la sicurezza che si tramuta in riduzione del rischio di incidente grazie a diversi sistemi di controllo.
Controlli che vanno dall'avviso di collisione a quelli di velocità.\cite{automobileit}

\section{Perché le ontologie?}
\index{Sicurezza}

Gli attuali veicoli a guida autonoma in fase di sviluppo sono dotati di diversi sensori altamente sensibili come camera, stereo camera, Lidar, and Radar.
Sebbene oggetti e corsie possano essere rilevati utilizzando questi sensori, i veicoli non possono comprendere il significato degli ambienti di guida senza la rappresentazione della conoscenza dei dati.
Pertanto un metodo di rappresentazione della conoscenza comprensibile da una macchina può essere una soluzione più che necessaria per colmare il divario tra gli ambienti di guida rilevati e l'elaborazione della conoscenza.
Le ontologie vengono in aiuto in quanto sono le framework strutturali per la rappresentazione della conoscenza sul mondo o su una parte di esso, che è composto principalmente di concetti (classi) e relazioni (proprietà) tra essi.

\section{Scopo progetto}
\index{Scopo progetto}
Questo progetto si pone diversi obiettivi:
\begin{itemize}
\item studiare, comprendere ed estendere l'ontologia già fornita da \href{http://ri-www.nii.ac.jp/index.html}{Ichise Laboratory};
\item raggiungere i seguenti requisiti:
	\begin{itemize}
		\item regolazione velocità in presenza di segnaletica di pericolo;
		\item gestione azioni in presenza di semaforo.
	\end{itemize}
\item utilizzare \href{http://owlapi.sourceforge.net/}{OWL API} mediante linguaggio Java.
\end{itemize}